# Notification service

Это [тестовое задание](https://www.craft.me/s/n6OVYFVUpq0o6L) в студию "Fabrique".

REST-сервис для управления рассылками уведомлений через внешнее API и показа статистики по рассылкам.


## Быстрый старт

1. Переименуйте файл с конфигурационными переменными `.env.example` в `.env` командой:

```sh
mv .env.example .env
```

2. В получившемся файле `.env` добавьте JWT токен в переменную `PROB_FBRQ_TOKEN`
для запросов в https://probe.fbrq.cloud/docs.

3. Соберите и запустите docker контейнеры командой:

```sh
docker-compose up -d
```

4. Для ручного тестирования API в браузере перейдите в swagger (в формате OpenAPI)
по адресу http://localhost:8000/api/docs.

    1. Создайте пользователей с помощью POST запросов на `/api/clients/`
    2. Создайте рассылки сообщений с помощью POST запроса на `/api/distributions/`
    3. Отправьте GET запроса на `/api/statistics/`. В ответе вы получите статистику о рассылках.


## Зависимости

Dependencies указаны в файле `pyproject.toml`:

* python = "^3.11"
* django = "^4.2.3"
* django-environ = "^0.10.0"
* psycopg2 = "^2.9.6"
* django-phonenumber-field = {extras = ["phonenumberslite"], version = "^7.1.0"}
* pytz = "^2023.3"
* djangorestframework = "^3.14.0"
* redis = "^4.6.0"
* celery = {extras = ["redis"], version = "^5.3.1"}
* django-celery-beat = "^2.5.0"
* flower = "^2.0.0"
* requests = "^2.31.0"
* drf-spectacular = "^0.26.3"
* gunicorn = "^21.2.0"


## Установка и настройка

Для локальной разработки установите poetry и все зависимости проекта командами:

```sh
pip install poetry && poetry install
```

### Конфигурация

Создайте в корневой папке проекта файл `.env` по шаблону `.env.example`, где:

* DEBUG – режим разработчика
* DJ_SECRET_KEY – ключ проекта
* ALLOWED_HOSTS – список [разрешенных хостов](https://docs.djangoproject.com/en/4.2/ref/settings/#s-allowed-hosts)
* DB_NAME – название базы данных postgresql
* DB_USER – имя пользователя базы данных postgresql
* DB_PASS – пароль пользователя базы данных postgresql
* DB_HOST – хост, где находится база данных postgresql
* DB_PORT – порт, где находится база данных postgresql
* REDIS_PASS – пароль базы данных redis
* REDIS_HOST – хост, где находится база данных redis
* REDIS_PORT= – порт, где находится база данных redis
* PROB_FBRQ_TOKEN – JWT токен для запросов в https://probe.fbrq.cloud/docs

### База данных

Для локальной разработки вам потребуется запустить сервер PostgreSQL для backend и Redis для celery.
Например, вы можете запустить их командой:

```sh
docker-compose up -d postgres redis
```

Если вы запускаете их иначе, убедитесь, что указали подключения, соответствующие файлу `.env`.

Для дальнейших действий перейдите в папку `src/` (`cd src`).

Для приведения базы данных в рабочее состояние *накатите* миграции командой:

```sh
python manage.py migrate
```

### Создание пользователя с правами администратора

Перед первым запуском можно создать пользователя с правами администратора, который сможет входить в админку.
Для этого выполните команду:

```sh
python manage.py createsuperuser
```

Теперь вы сможете авторизоваться в админке по адресу http://localhost:8000/admin/.

### Тестирование

Для запуска тестов выполните команду:

```sh
python manage.py test
```


## Запуск

Убедитесь, что вы находитесь в папке `src/` (`cd src`).

Для выполнения и планирования задач по рассылкам необходимо запустить два отдельных сервиса:

```sh
celery -A notification_service worker -l INFO
celery -A notification_service beat -l INFO -S django --max-interval=600

# Для мониторинга можно запустить flower
celery -A notification_service flower --port=5555
```

Для запуска API выполните команду:

```sh
python manage.py runserver
```

После запуска будет доступна интерактивная документация swagger по адресу http://localhost:8000/api/docs.


## Работа приложения

После создания новой рассылки, если текущее время больше времени начала и меньше времени окончания,
выбираются из справочника все клиенты, которые подходят под значения фильтра, указанного в этой рассылке
и запускается отправка для всех этих клиентов.

Если создаётся рассылка с временем старта в будущем - отправка будет стартовать автоматически
по наступлению этого времени без дополнительных действий со стороны пользователя системы.

По ходу отправки сообщений собирается статистика по каждому сообщению для последующего формирования отчётов:

```json
{
  "distributions_total": 0,
  "messages_total": 0,
  "sending": 0,
  "delivered": 0,
  "missed_deadline": 0,
  "timezone_conflict": 0,
  "failed": 0
}
```

* distributions_total – количество всех выполненных рассылок
* messages_total – количество всех сообщений
* sending – количество сообщений, которые находятся в процессе отправки
* delivered – количество успешно доставленных сообщений
* missed_deadline – количество сообщений, которые не успели быть отправленными в рамках рассылки
* timezone_conflict – количество сообщений, которые не были отправленными из-за разницы во времени с получателем
* failed – количество сообщений, которые не смоги быть отправленными из-за различных ошибок

В файле logfile.log можно увидеть подробные логи с id всех важных сущностей на каждом этапе.


## Реализованы дополнительные задания

*1. организовано тестирование написанного кода

*3. подготовлен docker-compose для запуска всех сервисов проекта одной командой

*5. по адресу http://localhost:8000/api/docs/ открывается страница со Swagger UI

*9. обрабатываются возможные ошибки удаленного сервера

*11. добавлена возможность задать промежуток времени, в котором клиентам можно отправлять сообщения с учётом их локального времени.

*12. обеспечено подробное логирование на всех этапах обработки запросов


## Автор

Мануйлов Даниил Викторович \
manuilovdaniil@yandex.ru


## Лицензия

Этот проект лицензирован в соответствии с условиями лицензии MIT.
